%% Согласно ГОСТ Р 7.0.11-2011:
%% 5.3.3 В заключении диссертации излагают итоги выполненного исследования, рекомендации, перспективы дальнейшей разработки темы.
%% 9.2.3 В заключении автореферата диссертации излагают итоги данного исследования, рекомендации и перспективы дальнейшей разработки темы.
\begin{enumerate}
  \item Построена стохастическая модель генерации степенных распределений длительностей нахождения системы в одном из двух возможных состояний за счет дробового шума. Получен аналитический способ оценки распределения длительностей для модели на основе спектрального разложения специальной матрицы переходов. Определены значения параметров, при которых реализуется либо степенное либо экспоненциальное распределение длительностей.
  \item Получена аналитическая форма средней скорости колонии бактерий в случае паттерна движения с двумя чередующимися углами. Проведенный численный эксперимент позволил подтвердить корректность формулы при малом химическом градиенте, а также изучить особенности отклонений при большом градиенте. 
  \item Получена численная оценка параметров химической чувствительности бактерий и коэффициента диффузии при их движении в условиях нелинейной радиальной концентрации химического вещества.
  \item Построена стохастическая модель, описывающая игровой конфликт двух игроков, управляющих блужданием фишки на конечной квадратной решетке. 
  \item Разработаны методы для расчета статистических характеристик игрового процесса при фиксированных заданных стратегиях игроков, таких как среднее время игры, распределение времен игры, распределение вероятностей наблюдения фишки в состояниях конечной решетки. 
  \item Вычислены оптимальные средние времена для трех случаев игры, предложены классы оптимальных стратегий и визуализированы конкретные стратегии. Предложен подход для нахождения оптимальных стратегий при произвольной стратегии оппонента, а также при оптимальной стратегии.
  \item Разработано мобильное приложение Random Walk Game, реализующее игровую механику посредством сети интернет с использованием созданного веб-сервера по обработке и хранению результатов игр участников. Дополнительно разработан веб-сайт для отображения статистической информации по результатам игр участников в режиме реального времени. Приложение опубликовано в открытом доступе на двух маркетплейсах для платформ Android и iOS.
  \item Проведен масштабный эксперимент с применением мобильных и интернет-технологий, привлекший более 100 участников и позволивший собрать более 1500 игр Random Walk Game. 
  \item Подтверждено соответствие эксперимента предложенной модели для трех случаев игры на основе сравнения распределений и соответствующих средних времен игры. 
  \item Установлены возникающие особенности синхронизации игроков при длительных играх, связанные со снижением концентрации игроков. Длительные игры утомляют игроков, что снижает способность человека генерировать близкую к случайной последовательности выборов.
  \item Выявлены отличия стратегий игроков от оптимальных стратегий на основе сравнения статистических свойств траекторий и стратегий участников для случаев игры против стратегии равновероятного случайного выбора.
\end{enumerate}
