\chapter*{Заключение}                       % Заголовок
\addcontentsline{toc}{chapter}{Заключение}  % Добавляем его в оглавление

%% Согласно ГОСТ Р 7.0.11-2011:
%% 5.3.3 В заключении диссертации излагают итоги выполненного исследования, рекомендации, перспективы дальнейшей разработки темы.
%% 9.2.3 В заключении автореферата диссертации излагают итоги данного исследования, рекомендации и перспективы дальнейшей разработки темы.
%% Поэтому имеет смысл сделать эту часть общей и загрузить из одного файла в автореферат и в диссертацию:

В диссертационном исследовании получены следующие результаты.
\input{common/concl}

Дальнейшие исследования могут быть связаны с поиском квазистационарных состояний, возникающих в поглощающих Марковских цепях. Отдельный интерес представляет измерение уровня синхронизации между игроками, изменяющегося в течение игры. Необходимой составляющей для проведения такого типа анализа является возможность получения большего числа длительных игр между игроками, что позволит выявить причины возникновения корреляции между решениями участников на каждом ходу. Построенная в данной работе стохастическая модель игры и реализация мобильного могут быть использованы другими исследователями теории игр как отправная точка для построения игр, обладающих свойством описания решений участников популяции и воспроизведения их поведения в модели. 

В заключение автор выражает благодарность и большую признательность профессору Денисову~С.\,В. за поддержку, помощь, обсуждение результатов, прямое участие в игровом процессе, за предложенную идею, за помощь в разработке дизайна игры и~научное руководство. Также автор благодарит научного руководителя Иванченко~М.\,В. за поддержку, помощь в организации процесса подготовки диссертации, проверку текста диссертации, конструктивные замечания и рекомендации, Тихомирова~С.\,Н. за помощь в~анализе игр, помощь в разработке мобильного приложения, помощь в организации мероприятий и поиске участников, Карчкова~Д.\,А. за предоставленный экскурс в разработку кроссплатформенных мобильных приложений, Забурдаева~В.\,Ю. за~постановку задач в области хемотаксиса и помощь в применении аналитического аппарата при исследовании хемотаксиса, Полевую~С.А. за разработанные когнитивные тесты, Кондакову~Е.В. за подготовку выборки результатов прохождения когнитивных тестов и авторов шаблона *Russian-Phd-LaTeX-Dissertation-Template* за~помощь в оформлении диссертации. Автор также благодарит всех участников игрового эксперимента и~всех, кто сделал настоящую работу автора возможной.
